紙張無罪名 公安逼劉曉波簽名劉霞：夫被軟禁如老虎關進籠

紙張無罪名 公安逼劉曉波簽名
劉霞：夫被軟禁如老虎關進籠

頭條

【本報訊】患末期肝癌的諾貝爾和平獎得主劉曉波，目前在遼寧瀋陽醫院接受治療。傳真社取得劉曉波妻子劉霞多段從未曝光的影片，包括劉霞被軟禁前的訪問片段，她揭露中共2008年拘捕劉曉波時，強迫他在無寫上罪名的刑事拘留文件上簽字，「拿了一個東西，沒有任何罪名的紙張……讓曉波在上面簽字」。劉霞更形容劉曉波被監視居住時，猶如老虎關進籠子。
記者：譚靜雯

劉霞被中共軟禁多時，其友人2012年12月28日突破封鎖到寓所探望，劉情緒激動。傳真社

傳真社取得多段劉霞從未曝光的影片，由劉曉波和劉霞好友James.H提供並於昨日公開，其中一段影片是2009年2月，即劉曉波被拘留後3個月、劉霞被軟禁前接受的完整訪問。

聞監控情況嘆氣拭淚

該片段一開始就看到劉霞眼泛淚光，其中約20分鐘，劉霞正在觀看劉曉波被捕前拍攝的訪問。當聽到劉曉波描述被監控的情況，包括被勸阻接受記者採訪、長期被跟蹤時，劉霞不時嘆氣，多次流淚及用紙巾拭淚。
全長約一小時的訪問，劉霞首次披露劉曉波在2008年12月8日被捕的過程及細節。劉霞指當日晚上約11時，有公安上門敲門，強迫劉曉波在無寫上罪名的刑事拘留文件簽字，「拿了一個東西，沒有任何罪名的紙張，沒給我，讓曉波在上面簽字。曉波不簽，跟他們還吵，曉波說因為你這沒有寫任何涉嫌甚麼罪名」。
劉霞強調，該份刑事拘留文件上沒寫任何東西，而且也沒有按照法律規定提供一份予家屬。訪問中她更透露，劉曉波已被拘捕監視居住近3個月，但她沒有按法律條文收到當局的通知書，而且「法律條文規定，監視居住應在這個人的家裏頭，家屬可以共同一起居住，然後律師不經過任何手續可以會見當事人，結果現在這些都沒有」。
自劉曉波被捕後，劉霞指二人只獲准在2009年1月1日相見一次，其後未能見面，「曉波在裏面也提（見面），我也提。然後他們當時也許是為了平息一點兒外面的輿論，就讓見一下，散出點兒消息」，但後來再提見面，公安分局就指上面沒安排。
劉霞更指劉曉波被關進一間小屋，「應該不大，有一個衞生間。窗戶都得是每天有人來開、通風」。她憶述2009年1月1日與劉曉波見面時，「我見的時候那小臉可灰暗了，一天到晚見不着太陽，關小屋，又不許出去」。
她更形容劉曉波被監視居住時，猶如老虎關進籠子，又指劉曉波瘦了，一開始晚上睡不了覺，到早晨就被提審，「那會兒是天天提審，也不讓看書，也沒電視，也不准出房間。他就每天在屋裏狂走3個小時……就像老虎關進籠子」。

相關新聞

劉霞09年受訪片段曝光 「夫沒想到因《零八憲章》被捕」

頭條 14小時前

G20峯會默克爾每日向習提起劉

頭條 14小時前

「全家倒楣到不能想像」

頭條 14小時前

【劉曉波肝癌】官媒剪接會診影片再發佈？ 德專家：中方做得非常好

即時兩岸 3小時前

【病情告急】劉曉波肝癌擴散嚴重 中方：在囚人士不存在出國就醫先例

即時兩岸 1小時前

【劉曉波肝癌】兄嫂正被公安看守 無法向親屬說明病況

即時兩岸 4小時前

【病情告急】港腫瘤科醫生評劉曉波病況 「恐最多剩個多月命」

即時兩岸 1小時前

中共逼家屬簽署認同轉運不安全 德美專家反駁：劉曉波狀況可出國

頭條 14小時前

劉霞被中共軟禁多時，其友人2012年12月28日突破封鎖到寓所探望，劉情緒激動。傳真社